## Elastiksearch

----------------------------------

### Управление документами в Elasticsearch

Создание индекса в Elasticsearch

Чтобы создать индекс в Elasticsearch, используйте следующую команду:
```PUT /<имя_индекса>```

Например, чтобы создать индекс с именем «my_index» используйте следующую команду:
PUT /my_index

2. Вставьте документ в индекс в Elasticsearch

Чтобы вставить документ в индекс в Elasticsearch, используйте следующую команду:

```json
POST /my_index/doc/1
{
    "title": "My First Document",
    "body": "This is the content of my first document"
}
```

Например, чтобы вставить документ с идентификатором «1» в индекс с именем «my_index», используйте следующую команду:
``` POST /мой_индекс/_doc/1 ```

Получение документа с идентификатором
GET /my_index/_doc/1 

Обновление документа
```json
POST /my_index/_update/1/ 
{ 
    "doc" : { 
        "title" : "My Updated Document" 
    } 
} 
```

4. Deleting a Document: 
DELETE /my_index/doc/1

Практические задания

1. Создайте индекс в Elasticsearch
2. Добавьте документы в индекс
3. Получить документы из индекса
4. Обновите документы в индексе
5. Удалить документы из индекса
6. Создайте новый интекс и добавьте конфигурацию для последующего анализа

###  Поиск данных
Вы можете использовать API `_search` для поиска и агрегирования данных, хранящихся в потоках данных или индексах Elasticsearch. Параметр тела запроса API принимает запросы, написанные на Query DSL.

`_search` API используется для выполнения поисковых запросов и получения результатов, которые удовлетворяют заданным критериям поиска. Он позволяет выполнять поиск по текстовым полям, числовым полям, географическим данным и другим типам данных, а также использовать различные агрегации, фильтры и сортировки для уточнения результатов.

Полная документация о Query DSL
https://www.elastic.co/guide/en/elasticsearch/reference/current/query-filter-context.html

Мы можем осуществить поиск по ключу в простом запросе
```GET /my_index/_search?q=title:Document```

Похожий запрос мы можем осуществить с передачей тела запроса
```json
POST /my_index/_search 
{
   "query": {
     "match": {
       "title": "Document"
     }
   }
 }
```

Вывод выдает следующую информацию
```
{
  "took"     : // Время потраченное на получение данных
  "timed_out": // Был ли превышен тайм-аут, если он был задан для запроса.
  "_shards": { 
    "total": // Количество осколков задействованных при запросе
    "successful": // Количество осколков вернувших успешный результат
    "failed": // Количество осколков с ошибкой
  },
  "hits": {
   "total": // Общее количество документов
   "max_score": // Максимальный балл всех документов
   "hits": [
      // Список документов
    ]
   }
 }
```

Следующий запрос по индексу my_index ищет документы. Ответ API возвращает первые 10 документов.

```json
GET /my_index/_search
{
    "query": {
        "match_all": {}
    }
} 
```

Существет нескоколь дополнительных параметров для уточнения запросов

```
{ 
   "size"    : // Количество документов в ответе. По умолчанию 10.
   "from"    : // Смещение результатов
   "timeout" : // Тайм-аут запроса. По умолчанию его нет.
   "_source" : // Поля которые попадут в ответ.
   "query"   : { // Запрос } 
   "aggs"    : { // Агрегация } 
   "sort"    : { // Сортировка результата } 
}
```

Можно запросить больше одного термина
```json
POST /my_index/_search 
{
   "query": {
     "terms": {
       "body": ["test","search"]
     }
   }
 }
```

Ограничим результаты ответа
```json
 POST /my_index/_search
 {
   "from" : 0,
   "size" : 2,
   "query" : {
     "match" : { 
       "title": "Document"
     }
   }
 }
```

Существует множество операторов, которые можно использовать для выполнения различных типов запросов. 

1. "match": Используется для выполнения полнотекстового поиска в указанном поле.
2. "term": Используется для выполнения точного сопоставления значения в указанном поле.
3. "range": Используется для выполнения поиска в указанном числовом или датовом диапазоне.
4. "bool": Используется для выполнения логических операций, таких как "AND", "OR" и "NOT".
5. "exists": Используется для поиска документов, в которых указанное поле существует.
6. "prefix": Используется для выполнения поиска документов, где указанное поле начинается с указанного префикса.
7. "wildcard": Используется для выполнения поиска документов, где указанное поле соответствует указанному шаблону с использованием символов '*' и '?'.
8. "regexp": Используется для выполнения поиска документов, где указанное поле соответствует указанному регулярному выражению.
9. "fuzzy": Используется для выполнения поиска документов, где указанное поле близко соответствует указанному значению, допуская некоторую степень несоответствия.


Практические задания 
1. Добавьте произвольные 30 записей из тестового индекса amazon_products.
2. Найдите все документы содержащее происвольное слово при помощи GET и POST.
3. Используйте больше одного термина для поиска документов.
4. Огранчте выборку 3 документами.


Дополнительное задание SQL в Elasticksearch
Выявите особенности использования SQL в ES
https://www.elastic.co/guide/en/elasticsearch/reference/current/xpack-sql.html

------------------------------------------------------

###  Анализаторы и поиск

`_analyze` API используется для анализа текстовых данных. Он позволяет разбивать текст на отдельные токены, применять фильтры для нормализации токенов (например, удаление стоп-слов, приведение к нижнему регистру) и просматривать результаты анализа. Это полезно для понимания, как Elasticsearch обрабатывает и индексирует текстовые данные, а также для отладки и оптимизации поисковых запросов.

В Elasticsearch (ES) типы полей определяются в индексе и используются для определения типа данных, которые могут быть сохранены в поле. 

Тип "text" используется для текстовых данных, которые могут быть проиндексированы и выполнены поисковые запросы. По умолчанию, поле типа "text" будет проиндексировано и анализировано, что означает, что текст будет разделен на токены (слова) и приведен к нормализованному виду для улучшения поисковых запросов. Тип "text" также поддерживает функции, такие как поиск по фразам, поиск по совпадению и поиск с использованием ранжирования.

Тип "keyword" используется для необработанных значений, которые могут быть использованы для точного сопоставления. Поля типа "keyword" не будут анализироваться, поэтому текст будет сохранен в индексе без изменений. Это полезно для полей, которые не требуют анализа, например, идентификаторы, теги или категории. Поля типа "keyword" могут использоваться для точного сопоставления, фильтрации или агрегирования данных.

# Созадиди индекс
```json
PUT my_index_analyzer
{
  "mappings": {
    "properties": {
      "product_id": {
        "type": "integer"
      },
      "product_name": {
        "type": "text",
        "analyzer": "russian",
        "fields": {
          "keyword": {
            "type": "text"
          }
        }
      }
    }
  }
}
```

GET my_index_analyzer

Добавим несколько документов
```json
POST my_index_analyzer/_doc 
{
   "product_id": "1",
   "product_name": "Я люблю Казань"
}
```

Посмотрим как проанализировал
```json
POST /_analyze
{
  "analyzer": "russian",
  "text": "Я люблю Казань"
}
```

```json
{
  "tokens": [
    {
      "token": "любл",
      "start_offset": 2,
      "end_offset": 7,
      "type": "<ALPHANUM>",
      "position": 1
    },
    {
      "token": "казан",
      "start_offset": 8,
      "end_offset": 14,
      "type": "<ALPHANUM>",
      "position": 2
    }
  ]
}
```

Выведем информацию по токену
```json
POST my_index_analyzer/_search
 {
   "query": {
     "term": {
       "product_name": "любл"
     }
   }
 }
```

Практические задания
1. Создайте индекс с анализатором
2. Проверьте как проиндексированы значения ваших документов
3. Выполните выборку по токену

###  Внутреннее представление состояния кластера Elastiksearch

**Информацио о кластере**

```GET /_cluster/state/<metrics>/<target>```

Краткий вывод информации о кластере

```GET /_cluster/state```

Вывод всей информации о кластере

```GET /_cluster/state/_all```

**Информацио о ноде**

```GET /_nodes```

Вывод информации о версии операционной системе на которой размещена нода
``` GET /_nodes/os```

Конфигурация ноды, содержащаяся в elasticsearch.yml
```GET /_nodes/settings```

Информация о индексах в кластере
```GET /_cat/indices/?v=true&s=index```

### Служебная информация о кластере

`GET /_cat` в Elasticsearch предоставляет доступ к различнымсистемным API и может использоваться для получения различной информации о кластере Elasticsearch.

`GET /_cat/health` - предоставляет информацию о состоянии здоровья кластера.

> 1700650050 10:47:30 docker-cluster yellow 1 1 30 30 0 0 1 0 - 96.8%
```
* "1700649891": идентификатор запроса, который может быть полезен для отслеживания или сопоставления с другими запросами.

* "10:44:51": время, когда был получен ответ от Elasticsearch. Это время указывает, когда была получена информация о состоянии здоровья кластера.

* "docker-cluster": имя кластера Elasticsearch.

* "yellow": статус здоровья кластера. В данном случае, кластер находится в состоянии "yellow", что означает, что все шарды индексов находятся в состоянии доступности, но не все реплики шардов находятся в состоянии доступности.

* "1": количество активных узлов в кластере.

* "1": количество всех узлов в кластере.

* "30": количество шардов в кластере.

* "30": количество реплик шардов в кластере.

* "0": количество назначенных, но неактивных шардов.

* "0": количество неназначенных шардов.

* "1": количество активных алиасов в кластере.

* "0": количество неактивных алиасов в кластере.

* "-": это может быть прочерк или другой символ, который указывает на отсутствие дополнительной информации.

* "96.8%": процент доступности шардов в кластере. В данном случае, 96.8% шардов доступны.
```
**GET /_cat/nodes**: Возвращает информацию о каждом узле в кластере Elasticsearch, включая идентификатор узла, IP-адрес, роль (мастер, данных или клиент) и другие детали.

**GET /_cat/indices**: Как уже упоминалось, этот запрос возвращает информацию о всех индексах в кластере Elasticsearch, включая их имя, количество документов, размер и другие метаданные.

**GET /_cat/shards**: Возвращает информацию о шардах в кластере Elasticsearch, включая информацию о каждом шарде, его состоянии, индексе, узле и т.д.

**GET /_cat/allocation**: Возвращает информацию о распределении шардов по узлам в кластере Elasticsearch, включая информацию о каждом шарде, его состоянии, индексе, узле и т.д.

**GET /_cat/recovery**: Возвращает информацию о процессе восстановления шардов после перезагрузки или сбоя узла.

**GET /_cat/segments**: Возвращает информацию о сегментах индекса, включая информацию о каждом сегменте, его состоянии, размере, индексе и т.д.

------------------------------------------------------

Получить информацию о состоянии кластера:
**GET /_cluster/health**

Получить информацию о ноде кластера:
**GET /_cluster/state**

Получить информацию о маппинге индекса:
**GET /<index_name>/_mapping**


Получить информацию о запросах, выполняющихся в данный момент:
**GET /_cat/active_tasks?v**

Определить, какие ноды являются мастерами:
**GET /_cat/master?v**




### Работа с бэкапом

Для начала необходимо настроить репозиторий, который будет использоваться для хранения снимков индекса. Репозиторий может быть на удаленном хранилище, таком как Amazon S3 или на локальной файловой системе. Настройка репозитория выполняется с помощью API "PUT _snapshot/".

1. Настройка репозитория:

PUT _snapshot/my_backup_repository
{
  "type": "fs",
  "settings": {
    "location": "/path/to/backup/location"
  }
}

В данном примере создается репозиторий с именем "my_backup_repository", который будет использовать файловую систему для хранения снимков индексов. Путь к месту хранения снимков указывается в "location".

2. Создание снимка индекса:

PUT _snapshot/my_backup_repository/my_snapshot
{
  "indices": "my_index"
}


Здесь создается снимок с именем "my_snapshot" индекса "my_index". Вы можете указать несколько индексов, разделяя их запятыми.

Для восстановления (копирования) индекса из снимка, можно использовать API "POST _snapshot///_restore". При этом можно указать новое имя для восстанавливаемого индекса или использовать оригинальное имя.

3. Восстановление (копирование) индекса из снимка:

POST _snapshot/my_backup_repository/my_snapshot/_restore
{
  "indices": "my_new_index"
}

В данном примере индекс с именем "my_new_index" будет создан на основе снимка "my_snapshot". Если вы не указываете новое имя индекса, будет использовано оригинальное имя.

Обратите внимание, что для успешного копирования индекса необходимо убедиться, что репозиторий настроен и доступен, а также что индекс не находится в процессе записи или обновления данных.